---
layout: page
title: "ฉันสูญเสียข้อมูลของฉัน"
author: Abir Ghattas, Alexandra Hache, Ramy Raoof
language: th
summary: "วิธีการรับมือในกรณีที่คุณสูญเสียข้อมูลบางส่วนไป"
date: 2021-09
permalink: /th/topics/lost-data
parent: Home
---

# ฉันสูญเสียข้อมูลของฉัน

ข้อมูลทางดิจิทัลอาจมีอายุสั้นและไม่มั่นคงเป็นอย่างมาก และมีหลายวิธีที่อาจทำให้คุณสูญเสียข้อมูลไป ความเสียหายทางกายภาพต่ออุปกรณ์ของคุณ การปิดบัญชีของคุณ การลบข้อมูลด้วยความผิดพลาด การอัพเดทซอฟต์แวร์ หรือการล่มของซอฟต์แวร์ล้วนแล้วแต่สามารถทำให้ข้อมูลสูญหายไปได้ นอกจากนี้ บางคราว คุณอาจไม่รู้ว่าระบบการบันทึกข้อมูลสำรองทำงานอย่างไร หรือระบบสามารถใช้ได้ไหม หรืออาจเพียงแค่ลืมข้อมูลยืนยันตัวตนหรือช่องทางในการค้นหาหรือกู้ข้อมูลของคุณกลับคืนมา

ส่วนนี้ของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัลจะช่วยพาคุณไปศึกษาขั้นตอนพื้นฐานในการวินิจฉัยว่าคุณสูญเสียข้อมูลไปได้อย่างไร และกลยุทธ์ที่สามารถนำไปใช้บรรเทาปัญหาเพื่อกู้ข้อมูลคืนมา

*ในส่วนนี้ เรามุ่งเน้นไปที่ข้อมูลเกี่ยวกับอุปกรณ์ สำหรับเนื้อหาออนไลน์และข้อมูลประจำตัว คุณสามารถทำตาม [ขั้นตอนการทำงานของคู่มือปฐมพยาบาลดิจิทัลเกี่ยวกับปัญหาการเข้าถึงบัญชี](../account-access-issues)*ได้

ต่อไปนี้เป็นแบบสอบถามที่จะช่วยคุณบ่งชี้รูปแบบปัญหาของคุณและหาทางออกที่เป็นไปได้

## Workflow

### entry-point

> ในส่วนนี้ เราจะเน้นข้อมูลเกี่ยวกับอุปกรณ์เป็นหลัก สำหรับเนื้อหาออนไลน์และข้อมูลยืนยันตัวตน เราจะพาคุณไปอีกส่วนหนึ่งของคู่มือการปฐมพยาบาลทางดิจิทัล
>
> อุปกรณ์สามารถหมายรวมถึงคอมพิวเตอร์ อุปกรณ์มือถือ ฮาร์ดดิสก์แบบพกพา แท่ง USB และ SD Card
> คุณสูญเสียข้อมูลประเภทใด?

- [เนื้อหาออนไลน์](../../../account-access-issues)
- [ข้อมูลยืนยันตัวตน](../../../account-access-issues)
- [เนื้อหาในอุปกรณ์](#content-on-device)

### content-on-device

> บ่อยครั้ง ข้อมูลที่ “สูญหายไป” ของคุณมักเป็นเพียงข้อมูลที่ถูกลบออกไปเท่านั้นเอง ไม่ว่าจะโดยอุบัติเหตุหรือความตั้งใจก็ตาม สำหรับคอมพิวเตอร์ ตรวจสอบถังรีไซเคิล (Recycle Bin) หรือถังขยะ (Trash) สำหรับอุปกรณ์ Android คุณอาจพบข้อมูลที่สูญหายไปในพื้นที่จัดเก็บ LOST.DIR หากไฟล์ที่หายไปหรือสูญเสียไปไม่ได้อยู่ในถังรีไซเคิลหรือถังขยะของระบบปฏิบัติการของคุณ มีความเป็นไปได้ว่าคุณยังไม่ได้ลบมันทิ้ง แต่มันอยู่ในสถานที่ที่คุณไม่ได้คาดคิด ลองใช้เครื่องมือในการสืบค้นในระบบปฏิบัติการของคุณเพื่อค้นหามัน
>
> ลองสืบค้นด้วยชื่อที่ถูกต้องของไฟล์ที่สูญหายไป หากไม่ได้ผล หรือหากคุณไม่แน่ใจว่าชื่อใดถูกต้อง คุณสามารถลองค้นหาด้วยการใช้เครื่องหมาย (เช่น หากคุณทำไฟล์ docx หาย แต่ไม่แน่ใจว่าชื่ออะไร คุณสามารถค้นหาโดยพิมพ์ `*.docx` ผลลัพธ์ที่ได้คือการดึงเฉพาะไฟล์ที่มีส่วนต่อขยายแบบ .docx ขึ้นมา) เวลาใช้ตัวเลือกการค้นหาด้วยการใช้เครื่องหมาย ให้คุณเลือกจัดเรียกโดย _วันที่ที่ปรับแก้_ เพื่อหาไฟล์ที่ใช้ล่าสุดอย่างรวดเร็ว
>
> นอกจากการค้นหาข้อมูลที่สูญหายไปในอุปกรณ์ของคุณแล้ว ให้คุณถามตัวเองว่าคุณได้สำรองข้อมูลนั้นไว้หรือส่งอีเมลหรือแชร์ข้อมูลนี้กับใคร (รวมถึงตัวคุณเอง) หรือใส่ข้อมูลส่งไปในพื้นที่เก็บข้อมูลบนคลาวด์บ้างหรือไม่ หากเป็นเช่นนั้น คุณสามารถสืบค้นในช่องทางนั้นและอาจจะสามารถกู้ข้อมูลหรือบางส่วนกลับคืนมาได้
>
> โปรดหยุดเปลี่ยนแปลงหรือเพิ่มเติมข้อมูลในอุปกรณ์ของคุณทันทีเพื่อเพิ่มโอกาสในการกู้ข้อมูลคืนมา หากเป็นไปได้ ให้คุณเชื่อมต่อไดรฟ์ในฐานะอุปกรณ์ภายนอก (เช่น ผ่าน USB) กับคอมพิวเตอร์อีกเครื่องที่มีความปลอดภัยเพื่อค้นหาและกู้ข้อมูลคืน การเขียนอะไรลงไปในไดรฟ์ (เช่น ดาวน์โหลดหรือสร้างเอกสารใหม่) อาจลดโอกาสในการค้นหาหรือกู้ข้อมูลที่สูญหายไปคืนมา
>
> ตรวจสอบไฟล์และโฟลเดอร์ที่ซ่อนอยู่ด้วย เนื่องจากข้อมูลที่คุณสูญหายอาจอยู่ในนั้น นี่เป็นวิธีดำเนินการบน [Mac](https://www.macworld.co.uk/how-to/mac-software/show-hidden-files-mac-3520878/) และ [Windows](https: //support.microsoft.com/en-us/windows/view-hidden-files-and-folders-in-windows-97fbc472-c603-9d90-91d0-1166d1d9f4b5) สำหรับ Linux ให้ไปที่โฮมไดเร็กทอรีของคุณในเครื่องมือจัดการไฟล์แล้วกด Ctrl + H

คุณสูญเสียข้อมูลไปได้อย่างไร?

- [เกิดความเสียหายทางกายภาพกับอุปกรณ์ที่มีข้อมูลเก็บอยู่](#tech-assistance_end)
- [อุปกรณ์ที่มีข้อมูลเก็บอยู่ถูกขโมย/สูญหาย](#device-lost-theft_end)
- [ข้อมูลถูกลบทิ้ง](#where-is-data)
- [ข้อมูลสูญหายไปหลังจากมีการอัพเดทซอฟต์แวร์](#software-update)
- [ระบบหรือเครื่องมือซอฟต์แวร์ล่ม และข้อมูลสูญหายไป](#where-is-data)

### software-update

> บางครั้ง เมื่อคุณอัพเดทหรืออัพเกรดเครื่องมือซอฟต์แวร์หรือระบบปฏิบัติการทั้งระบบ อาจเกิดปัญหาที่ไม่คาดคิดที่ทำให้ระบบหรือซอฟต์แวร์หยุดทำงานตามที่ควรจะเป็น หรือก่อให้เกิดการทำงานผิดพลาด เช่น ข้อมูลเสียหาย เป็นต้น หากคุณสังเกตว่าข้อมูลสูญหายไปหลังจากอัพเดทซอฟต์แวร์หรือระบบ คุณอาจควรลองพิจารณาย้อนกลับไปใช้เวอร์ชั่นเดิม การย้อนกลับจะเป็นประโยชน์เพราะมันสามารถช่วยกู้ซอฟต์แวร์หรือฐานข้อมูลของคุณกลับคืนมา ให้อยู่ในสภาพที่เรียบร้อยและทำงานอย่างสม่ำเสมอ หลังจากเกิดปฏิบัติการที่ผิดพลาดหรือซอฟต์แวร์ล่มขึ้น
>
> วิธีการย้อนกลับไปใช้ซอฟต์แวร์เวอร์ชั่นเก่านั้นขึ้นอยู่กับว่า ซอฟต์แวร์นั้นสร้างขึ้นมาอย่างไร บางกรณีอาจทำได้ง่ายดาย ในขณะที่กรณีอื่นๆ อาจไม่ง่ายนัก และบางกรณีอาจจำเป็นต้องมีขั้นตอนการดำเนินการเพิ่มเติม ดังนั้น คุณจะต้องทำการสืบค้นทางออนไลน์เกี่ยวกับการย้อนซอฟต์แวร์นั้นๆกลับไปเวอร์ชั่นเดิม โปรดทราบว่าการย้อนกลับนี้เป็นที่รู้จักกันในฐานะ “การดาวน์เกรด” ดังนั้น ขอให้ทำการสืบค้นด้วยคำนี้ สำหรับระบบปฏิบัติการเช่น Windows หรือ Mac แต่ละระบบจะมีวิธีการเฉพาะตัวในการดาวน์เกรดกลับไปยังเวอร์ชั่นเก่า
>
> - สำหรับระบบของ Mac ให้เข้าไปดูที่ [ฐานความรู้ของ Mac Support Center](https://support.apple.com) และค้นหาด้วยคำว่า “ดาวน์เกรด” ด้วยอุปกรณ์รุ่น macOS ของคุณเพื่ออ่านเพิ่มเติมและหาวิธีดำเนินการ
> - สำหรับระบบของ Windows วิธีการจะแตกต่างกันออกไป โดยขึ้นอยู่กับว่าคุณต้องการยกเลิกการอัพเดทเฉพาะส่วนหรือย้อนกลับไปทั้งระบบ ในทั้งสองกรณี คุณสามารถหาวิธีการดำเนินการได้ที่ [Microsoft Support Center](https://support.microsoft.com) ยกตัวอย่างเช่น สำหรับ Windows 11 คุณสามารถดูที่คำถาม "ฉันจะถอนการอัปเดตที่ติดตั้งไปแล้วได้อย่างไร" ใน [หน้าคำถามที่ถามบ่อย](https://support.microsoft.com/en-us/help/12373/windows-update-faq) นี้ได้

การย้อนการอัพเดทซอฟต์แวร์กลับเป็นประโยชน์หรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#where-is-data)

### where-is-data

> การสำรองข้อมูลเก็บไว้อย่างเป็นประจำนับเป็นวิธีการปฏิบัติที่ดีและพึงกระทำ บางครั้ง เราอาจลืมว่าเราได้เปิดใช้งานการบันทึกข้อมูลสำรองอัตโนมัติไว้ ดังนั้น คุณควรตรวจสอบอุปกรณ์ของคุณว่าคุณได้เปิดใช้งานตัวเลือกดังกล่าวไว้หรือไม่ และใช้ข้อมูลสำรองนั้นในการกู้คืนข้อมูลของคุณ ในกรณีที่คุณไม่ได้สำรองข้อมูลไว้ การวางแผนสำหรับการสำรองข้อมูลในอนาคตเป็นสิ่งที่พึงกระทำ และคุณสามารถหาเคล็ดลับเพิ่มเติมเกี่ยวกับวิธีการตั้งค่าการสำรองข้อมูลที่ [เคล็ดลับทิ้งท้ายของ Workflow นี้](#resolved_end).

โปรดลองถามตัวเองว่าข้อมูลที่สูญหายไปเก็บอยู่ที่ใดเพื่อตรวจสอบว่าคุณมีข้อมูลสำรองไว้หรือไม่

- [ในอุปกรณ์เก็บข้อมูล (ฮาร์ดดิสก์แบบพกพา, แท่ง USB, SD card)](#storage-devices_end)
- [ในคอมพิวเตอร์](#computer)
- [ในโทรศัพท์มือถือ](#mobile)

### computer

คอมพิวเตอร์ของคุณใช้งานระบบปฏิบัติการใด?

- [MacOS](#macos-computer)
- [Windows](#windows-computer)
- [Gnu/Linux](#linux-computer)

### macos-computer

> หากต้องการตรวจสอบอุปกรณ์ MacOS ของคุณว่าได้มีการเปิดใช้งานตัวเลือกการสำรองข้อมูลไว้ และใช้ข้อมูลสำรองนั้นในการกู้คืนข้อมูลของคุณ ให้ตรวจสอบ [iCloud](https://support.apple.com/en-us/HT208682) or [Time Machine](https://support.apple.com/en-za/HT201250) ของคุณว่ามีตัวเลือกใดบ้างเพื่อดูว่ามีข้อมูลสำรองอยู่ในนั้นหรือไม่
>
> สถานที่ที่คุณสามารถเข้าไปดูได้อีกแห่งหนึ่งคือ รายการของ Recent Items ซึ่งจะคอยเก็บบันทึกข้อมูลไว้ว่าคุณใช้แอปพลิเคชัน ไฟล์ หรือเซิร์ฟเวอร์ใดในช่วงต่างๆที่เพิ่งผ่านมานี้ คุณสามารถเข้าไปดูไฟล์และเปิดมันขึ้นมาอีกครั้งได้ด้วยการไปยัง Apple Menu ที่มุมซ้ายด้านบน เลือก Recent Items และตรวจสอบตามรายการไฟล์ต่างๆ อ่านรายละเอียดเพิ่มเติมที่ [คู่มือผู้ใช้ macOS](https://support.apple.com/en-za/guide/mac-help/mchlp2305/mac)

คุณสามารถพบที่ตั้งของข้อมูลของคุณและกู้มันกลับคืนมาได้หรือไม่

- [ได้](#resolved_end)
- [ไม่ได้](#macos-restore)

### macos-restore

> ในบางกรณี มีเครื่องมือฟรีและเป็นโอเพนซอร์สที่สามารถช่วยหาเนื้อหาที่หายไปและกู้มันคืนมาได้ บางครั้ง เครื่องมือเหล่านี้สามารถใช้ได้อย่างจำกัด และเครื่องมือที่เป็นที่รู้จักกันดีมักมีค่าใช้จ่าย
>
> ยกตัวอย่างเช่น คุณสามารถลองใช้ [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/mac-data-recovery-software/drw-mac-free.htm) หรือ [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/)

ข้อมูลนี้เป็นประโยชน์ต่อการกู้ข้อมูลของคุณคืนมา (ทั้งหมดหรือบางส่วน) หรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#tech-assistance_end)

### windows-computer

> โปรดเข้าไปดูที่ [ข้อมูลจาก Microsoft Support: การสำรองและการคืนค่าใน Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef) เพื่อตรวจสอบว่าคุณได้เปิดใช้งานการสำรองข้อมูลในเครื่อง Windows ของคุณหรือไม่
>
> Windows มีฟีเจอร์ที่เรียกว่า **Timeline** ซึ่งใช้เพิ่มความสามารถในการทำงานของคุณด้วยวิธีการเก็บบันทึกไฟล์ที่คุณใช้ เว็บไซต์ที่คุณเข้าชม หรือกิจกรรมอื่นๆที่คุณทำในคอมพิวเตอร์ของคุณ หากคุณไม่สามารถจำได้ว่า หากคุณไม่สามารถจำได้ว่าเก็บเอกสารไว้ที่ใด คุณสามารถคลิ๊กดูที่ไอคอน Timeline ตรงแถบงานของ Windows 10 เพื่อดูสัญลักษณ์ไฟล์ข้อมูลที่จัดเรียงตามวันที่ และกระโดดกลับไปหาสิ่งที่คุณต้องการด้วยการคลิ๊กดูไอคอนแสดงตัวอย่างภาพ วิธีนี้อาจช่วยให้คุณพบไฟล์ที่ถูกเปลี่ยนชื่อ หาก Timeline ได้รับการเปิดใช้งาน กิจกรรมบางส่วนในคอมพิวเตอร์ของคุณ เช่น ไฟล์ที่คุณปรับแก้ใน Microsoft Office สามารถเชื่อมต่อกับอุปกรณ์มือถือหรือคอมพิวเตอร์เครื่องอื่นที่คุณใช้ ดังนั้นคุณอาจมีแหล่งสำรองข้อมูลที่สูญหายไปอยู่ในอุปกรณ์อีกเครื่อง อ่านเพิ่มเติมเกี่ยวกับ Timeline และวิธีการใช้ใน[คู่มือทางการของ Microsoft](https://support.microsoft.com/en-us/windows/get-help-with-timeline-febc28db-034c-d2b0-3bbe-79aa0c501039)

คุณสามารถค้นหาที่ตั้งของข้อมูลของคุณและกู้มันกลับคืนมาได้หรือไม่

- [ได้](#resolved_end)
- [ไม่ได้](#windows-restore)

### windows-restore

> ในบางกรณี มีเครื่องมือฟรีและโอเพนซอร์สที่อาจสามารถช่วยสืบค้นเนื้อหาที่หายไปและกู้กลับคืนมาได้ บางครั้ง เครื่องมือเหล่านี้ถูกจำกัดการใช้ และเครื่องมือที่เป็นที่รู้จักกันดีมักเสียค่าใช้จ่าย
>
> ยกตัวอย่างเช่น คุณสามารถลองใช้ [PhotoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) ได้ (ดู [วิธีการดำเนินการตามลำดับขั้นตอนได้ที่นี่](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step)), [Data Recovery Wizard ของ EaseUS](https://www.easeus.com/datarecoverywizard/free-data-recovery-software.htm), [Disk Drill Data Recovery Software ของCleverFiles](https://www.cleverfiles.com/data-recovery-software.html) หรือ [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva)

ข้อมูลนี้เป็นประโยชน์ต่อการกู้ข้อมูลของคุณคืนมา (ทั้งหมดหรือบางส่วน) หรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#tech-assistance_end)

### linux-computer

> Linux distribution บางเครื่องมือที่เป็นที่นิยมที่สุด เช่น Ubuntu นั้นมีเครื่องมือสำหรับการสำรองข้อมูลติดตั้งไว้ในอุปกรณ์ ยกตัวอย่างเช่น [Déjà Dup](https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/DejaDup) ใน Ubuntu หากมีเครื่องมือสำรองข้อมูลที่ติดตั้งมากับตัวเครื่องอยู่ในระบบปฏิบัติการของคุณ คุณอาจได้รับแจ้งเตือนให้เปิดใช้งานการสำรองข้อมูลโดยอัตโนมัติเมื่อคุณเริ่มใช้งานคอมพิวเตอร์ ค้นหา Linux distribution ของคุณเพื่อดูว่ามันมีเครื่องมือสำรองข้อมูลที่ติดตั้งมากับตัวเครื่องหรือไม่ และดูว่ามีวิธีการใดบ้างในการตรวจสอบว่ามันได้เปิดใช้งานหรือไม่ จากนั้นให้กู้คืนข้อมูลจากการสำรองข้อมูลดังกล่าว
>
> โปรดอ่าน [บทความ “กู้คืนข้อมูลสำรอง” ของ Ubuntu & Deja Dup -](https://www.dedoimedo.com/computers/ubuntu-deja-dup.html) เพื่อตรวจสอบว่าคุณได้เปิดใช้งานการสำรองข้อมูลอัตโนมัติในคอมพิวเตอร์ของคุณหรือไม่ โปรดอ่าน ["การกู้คืนทั้งระบบกับ Déjà Dup"](https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup/Help/Restore/Full) เพื่อศึกษาวิธีการกู้คืนข้อมูลที่สูญหายไปจากระบบสำรองข้อมูลที่มีอยู่

ข้อมูลนี้เป็นประโยชน์ต่อการกู้ข้อมูลของคุณคืนมา (ทั้งหมดหรือบางส่วน) หรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#tech-assistance_end)

### mobile

โทรศัพท์มือถือของคุณใช้ระบบปฏิบัติการแบบใด?

- [iOS](#ios-phone)
- [Android](#android-phone)

### ios-phone

> คุณอาจได้เปิดใช้งานการบันทึกข้อมูลสำรองอัตโนมัติใน iCloud หรือ iTunes ไว้ โปรดอ่าน ["คืนค่าหรือตั้งค่าอุปกรณ์ของคุณจากข้อมูลสำรองใน iCloud"](https://support.apple.com/en-us/HT204184)เพื่อตรวจสอบว่าคุณมีข้อมูลสำรองเก็บไว้หรือไม่และเรียนรู้วิธีการกู้คืนข้อมูล

คุณพบข้อมูลสำรองและกู้คืนข้อมูลสำเร็จหรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#phone-which-data)

### phone-which-data

ข้อใดถูกต้องเกี่ยวกับข้อมูลที่คุณสูญเสียไป?

- [มันเป็นข้อมูลที่สร้างโดยแอปพลิเคชัน เช่น ข้อมูลติดต่อ ฟีด ฯลฯ.](#app-data-phone)
- [มันเป็นข้อมูลที่สร้างโดยผู้ใช้ เช่น รูปภาพ วิดีโอ บันทึกเสียง หรือข้อมูลจากการจดบันทึก](#ugd-phone)

### app-data-phone

> แอปพลิเคชันมือถือคือ แอปพลิเคชันซอฟท์แวร์ที่ได้รับการออกแบบมาเพื่อทำงานบนอุปกรณ์พกพา อย่างไรก็ตาม แอปพลิเคชันส่วนใหญ่สามารถเข้าถึงได้ผ่านบราวเซอร์ของเดสก์ท็อป หากคุณเผชิญกับการสูญเสียข้อมูลที่สร้างขึ้นจากแอปพลิเคชัน ลองเข้าถึงแอปพลิเคชันนั้นทางบราวเซอร์ของเดสก์ท็อป โดยการเข้าสู่ระบบแอปพลิเคชันผ่านส่วนต่อประสานกับเว็บด้วยข้อมูลบ่งบอกตัวตนสำหรับแอปพลิเคชัน คุณอาจสามารถเจอข้อมูลที่คุณสูญเสียไปในส่วนต่อประสานของบราวเซอร์

ข้อมูลนี้เป็นประโยชน์ต่อการกู้ข้อมูลของคุณคืนมา (ทั้งหมดหรือบางส่วน) หรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#tech-assistance_end)

### ugd-phone

> ข้อมูลที่สร้างโดยผู้ใช้คือ ปข้อมูลประเภทที่ที่คุณทำขึ้นมาหรือสร้างผ่านการใช้แอปพลิเคชันเฉพาะ และในกรณีที่ข้อมูลสูญหาย คุณควรตรวจสอบว่าแอปพลิเคชันนั้นได้ตั้งค่าสำรองข้อมูลไว้แต่ตั้งต้น หรือเปิดช่องทางในการกู้คืนข้อมูลไว้หรือไม่ ยกตัวอย่างเช่น หากคุณใช้ WhatsApp ในโทรศัพท์มือถือและบทสนทนาหายไปหรือมีความผิดพลาดใดเกิดขึ้น คุณสามารถกู้คืนบทสนทนาได้หากคุณตั้งค่าการกู้คืนข้อมูลใน WhatApp ไว้ หรือหากคุณใช้แอปพลิเคชันที่สร้างและเก็บบันทึกข้อมูลอ่อนไหวหรือข้อมูลส่วนตัว บางครั้ง แอปพลิเคชันนั้นอาจเปิดการใช้งานตัวเลือกในการสำรองข้อมูลไว้โดยที่ไม่ได้แจ้งเตือนคุณ
>
> ข้อมูลส่วนใหญ่ของแอปที่ผู้ใช้สร้างขึ้นและจัดเก็บในโทรศัพท์จะถูกคัดลอกไปยังข้อมูลสำรองของคุณ ไม่ว่าจะเป็นการสำรองในระบบคลาวด์หรือดิสก์ในเครื่อง ดูคำแนะนำเกี่ยวกับวิธีการสำรองข้อมูลอุปกรณ์ของคุณได้ที่เคล็ดลับในส่วนท้ายของ workflow นี้

ข้อมูลนี้เป็นประโยชน์ต่อการกู้ข้อมูลของคุณคืนมา (ทั้งหมดหรือบางส่วน) หรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#tech-assistance_end)

### android-phone

> Google มีบริการที่ติดตั้งไว้สำหรับ Android ที่เรียกว่า Android Backup Service โดยเริ่มต้น บริการนี้จะบันทึกข้อมูลสำรองไว้หลายประเทศ และเชื่อมโยงมันเข้ากับบริการ Google ที่เหมาะสม โดยคุณจะสามารถเข้าถึงมันได้ผ่านเว็บ คุณสามารถพบการตั้งค่าเชื่อมต่อข้อมูลได้ในอุปกรณ์ Android ส่วนใหญ่ โดยเข้าไปที่ “การตั้งค่า” > “บัญชี” > “Google” และเลือกที่อยู่ Gmail ของคุณ หากคุณสูญเสียข้อมูลใดที่คุณเชื่อมต่อไว้กับบัญชี Google ของคุณ คุณมีแนวโน้มที่จะสามารถกู้มันคืนกลับมาได้ด้วยการเข้าสู่ระบบบัญชี Google ของคุณผ่านเว็บบราวเซอร์

ข้อมูลนี้เป็นประโยชน์ต่อการกู้ข้อมูลของคุณคืนมา (ทั้งหมดหรือบางส่วน) หรือไม่?

- [ใช่](#resolved_end)
- [ไม่](#phone-which-data)

### tech-assistance_end

> หากการสูญเสียข้อมูลของคุณเกิดจากความเสียหายทางกายภาพ เช่น อุปกรณ์ของคุณตกพื้นหรือตกน้ำ ถูกไฟฟ้าช็อต หรือพบปัญหาอื่นๆ สถานการณ์ที่อาจเกิดขึ้นมากที่สุดคือ คุณอาจต้องกู้ข้อมูลคืนจากฮาร์ดแวร์ของคุณ หากคุณไม่ทราบว่าจะดำเนินการดังกล่าวอย่างไร คุณควรติดต่อผู้ทำงานด้านไอทีที่ดูแลอุปกรณ์ฮาร์ดแวร์และอิเล็กทรอนิกส์ซึ่งอาจสามารถช่วยคุณได้ อย่างไรก็ตาม การติดต่อร้านไอทีใดๆ ถือว่าไม่เป็นที่แนะนำ โดยการขอความช่วยเหลือจากผู้ทำงานด้านไอทีที่คุณรู้จักและเชื่อถือถือว่าเป็นสิ่งที่พึงกระทำมากกว่า ทั้งนี้ขึ้นอยู่กับบริบทของคุณและความอ่อนไหวของข้อมูลที่คุณต้องกู้คืนมา

### device-lost-theft_end

> ในกรณีที่อุปกรณ์สูญหาย ถูกขโมย หรือถูกยึด โปรดตรวจสอบให้แน่ใจว่าคุณเปลี่ยนรหัสผ่านทั้งหมดโดยเร็วที่สุดเท่าที่เป็นไปได้ และเข้าไปในหน้าเว็บเฉพาะซึ่งเป็น [แหล่งข้อมูลเกี่ยวกับวิธีปฏิบัติหากอุปกรณ์สูญหาย](../../../lost-device)
>
> หากคุณเป็นสมาชิกขององค์กรภาคประชาสังคม และคุณต้องการความช่วยเหลือในการจัดหาอุปกรณ์ใหม่มาใช้งานแทนที่เครื่องเก่าที่หายไป คุณสามารถติดต่อองค์กรดังต่อไปนี้ได้
> :[](organisations?services=equipment_replacement)

### storage-devices_end

> สำหรับการกู้คืนข้อมูลที่คุณทำหายไปแล้ว โปรดระลึกไว้ว่าจังหวะเวลาเป็นสิ่งสำคัญ ยกตัวอย่างเช่น การกู้คืนไฟล์ที่คุณเผลอลบไปเมื่อไม่กี่ชั่วโมงที่ผ่านมาหรือเมื่อวานก่อน อาจมีอัตราความเป็นไปได้ที่จะสำเร็จมากกว่าไฟล์ที่คุณทำหายไปเมื่อเดือนที่แล้ว
>
> พิจารณาที่จะใช้งานเครื่องมือซอฟต์แวร์เพื่อพยายามกู้คืนข้อมูลที่คุณสูญเสียไป (เพราะการลบหรือความเสียหายของข้อมูล) เช่น [PhotoRec](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec) (สำหรับ Windows, Mac, หรือ Linux - ดู [ขั้นตอนวิธีการใช้](https://www.cgsecurity.org/wiki/PhotoRec_Step_By_Step)), [EaseUS Data Recovery Wizard](https://www.easeus.com/data-recovery-software/) (สำหรับ Windows, Mac, Android, หรือ iOS), [CleverFiles Disk Drill Data Recovery Software](https://www.cleverfiles.com/) (สำหรับ Windows หรือ Mac), or [Recuva](http://www.ccleaner.com/recuva) (สำหรับ Windows) โปรดพึงทราบไว้ว่าเครื่องมือเหล่านี้อาจไม่ได้ผลเสมอไป เพราะระบบปฏิบัติการของคุณอาจได้เขียนข้อมูลใหม่ทับข้อมูลที่ถูกลบไปแล้ว ดังนั้น คุณควรทำกิจกรรมในคอมพิวเตอร์ให้น้อยที่สุดเท่าที่เป็นไปได้ระหว่างช่วงของการลบไฟล์และการพยายามนำไฟล์กลับมาด้วยเครื่องมือข้างต้น
>
> โปรดหยุดใช้อุปกรณ์ของคุณทันทีเพื่อเพิ่มโอกาสในการกู้คืนข้อมูล การเขียนข้อมูลใส่ลงไปในฮาร์ดไดรฟ์อย่างต่อเนื่องอาจลดโอกาสในการค้นพบและกู้คืนข้อมูลได้
>
> หากไม่มีตัวเลือกใดๆข้างต้นที่ใช้ได้ผลสำหรับคุณเลย สิ่งที่เป็นไปได้คือ คุณจะจำเป็นต้องทำการกู้คืนข้อมูลที่เก็บไว้ในฮาร์ดดิสก์ หากคุณไม่ทราบว่าต้องดำเนินการดังกล่าวอย่างไร คุณควรติดต่อผู้ทำงานด้านไอทีที่ดูแลอุปกรณ์ฮาร์ดแวร์และอิเล็กทรอนิกส์ซึ่งอาจสามารถช่วยคุณได้ อย่างไรก็ตาม การติดต่อร้านไอทีใดๆ ถือว่าไม่เป็นที่แนะนำ โดยการขอความช่วยเหลือจากผู้ทำงานด้านไอทีที่คุณรู้จักและเชื่อถือถือว่าเป็นสิ่งที่พึงกระทำมากกว่า ทั้งนี้ขึ้นอยู่กับบริบทของคุณและความอ่อนไหวของข้อมูลที่คุณต้องกู้คืนมา

### resolved_end

เราหวังว่า แนวทางการแก้ไขปัญหานี้จะเป็นประโยชน์ โปรดให้ข้อติชมกับเรา [ผ่านทางอีเมล](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

- การสำรองข้อมูล – มันเป็นความคิดที่ดีเสมอที่จะตรวจสอบให้มั่นใจว่าคุณได้บันทึกข้อมูลสำรองเอาไว้ โดยเก็บสำรองไว้หลายชุด และเก็บไว้ในสถานที่คนละที่กับที่อยู่ของข้อมูลของคุณ! พิจารณาจากสถานการณ์ว่าจะคุณจะเลือกเก็บข้อมูลสำรองไว้ในบริการคลาวด์หรือในอุปกรณ์ภายนอกที่คุณไม่เชื่อมต่อกับคอมพิวเตอร์เมื่อกำลังใช้อินเทอร์เน็ต

- สำหรับการสำรองข้อมูลทั้งสองรูปแบบ คุณควรปกป้องข้อมูลของคุณด้วยวิธีการเข้ารหัส บันทึกข้อมูลที่มีความสำคัญไว้สำรองอย่างเป็นประจำและทำเฉพาะข้อมูลที่มีการเปลี่ยนแปลงหรือเพิ่มเข้ามาใหม่เท่านั้น ตรวจสอบให้แน่ใจว่าข้อมูลสำรองมีความพร้อม และทดสอบว่าคุณสามารถกู้มันคืนมาได้ก่อนที่จะทำการอัพเดทซอฟต์แวร์หรือระบบปฏิบัติการ

- ติดตั้งระบบการจัดแฟ้มเอกสารที่มีการวางโครงสร้าง – คนทุกคนมีวิธีการจัดการข้อมูลสำคัญในรูปแบบของตนเอง โดยไม่มีวิธีการใดที่เหมาะสมที่สุดสำหรับทุกคน อย่างไรก็แล้วแต่ คุณควรลองพิจารณาที่จะติดตั้งระบบการจัดแฟ้มเอกสารที่เหมาะสมกับความจำเป็นของคุณ การสร้างระบบการจัดแฟ้มเอกสารที่มีความสม่ำเสมอจะสามารถช่วยให้ชีวิตของคุณง่ายขึ้น ยกตัวอย่างเช่น มันสามารถช่วยทำให้คุณรู้ดีขึ้นว่าแฟ้มหรือไฟล์ใดควรได้รับการบันทึกข้อมูลสำรองบ่อยเป็นพิเศษ ว่าข้อมูลสำคัญของคุณอยู่ที่ใด ว่าคุณควรเก็บข้อมูลส่วนตัวหรือข้อมูลอ่อนไหวเกี่ยวกับคุณและผู้ร่วมงานกับคุณไว้ที่ใด ฯลฯ เช่นเคย โปรดหายใจเข้าลึกๆและใช้เวลาในการวางแผนเกี่ยวกับประเภทของข้อมูลที่คุณสร้างและจัดการ และคิดไตร่ตรองว่าระบบแฟ้มเอกสารแบบใดที่สามารถช่วยให้การจัดเรียงข้อมูลมีความสม่ำเสมอและเรียบร้อยขึ้นมาได้

#### resources

- [โครงการบันทึกข้อมูลสายด่วนชุมชน องค์กร Access Now: การบันทึกข้อมูลสำรองอย่างปลอดภัย](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html)
- [Security in a Box: กลยุทธ์การบันทึกข้อมูลสำรอง](https://securityinabox.org/en/files/backup/)
- [หน้าเว็บทางการเกี่ยวกับการสำรองข้อมูลในอุปกรณ์ Mac](https://support.apple.com/mac-backup)
- [วิธีการบันทึกข้อมูลสำรองอย่างเป็นประจำในระบบ Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/backup-and-restore-in-windows-352091d2-bb9d-3ea3-ed18-52ef2b88cbef)
- [วิธีการเปิดใช้การบันทึกข้อมูลสำรองอย่างเป็นประจำสำหรับ iPhone](https://support.apple.com/en-us/HT203977)
- [วิธีการเปิดใช้การบันทึกข้อมูลสำรองอย่างเป็นประจำในระบบ Android](https://support.google.com/android/answer/2819582?hl=en)
- [บันทึกข้อมูลสำรองอย่างปลอดภัย](https://johnopdenakker.com/securily-backup-your-data/)
- [วิธีการบันทึกชีวิตในโลกดิจิทัลสำรองไว้](https://www.wired.com/story/how-to-back-up-your-digital-life/)
- [Wikipedia - การกู้คืนข้อมูล](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_recovery)
